\input{../../../main}

\begin{document}

%\teachermode
\large

\setphysstyle{ГЦФО 11}{Волновая оптика: Интерференция}{13.01.2021}

% Савченко 12.2.14
%\task{Оцените минимальный размер предмета на поверхности Земли,
%который можно сфотографировать со спутника, летящего на высоте
%200~км, а также минимальный размер предметов на Луне и на Марсе,
%которые можно сфотографировать с околоземной орбиты. Разрешающая
%способность фотопленки не ограничивает четкости изображения.}
% ГГК 20.14
\task{Белый свет падает нормально на поверхность
мыльной пленки с показателем преломления $n = 1{,}33$.
Отраженный свет пропускают через светофильтр с узкой полосой
пропускания. Используя поочередно различные светофильтры,
наблюдают зависимость коэффициента отражения света от
длины волны: при $\lambda_1 = 630\unit{нм}$ --- максимум, а при $\lambda_2 = 525\unit{нм}$ ---
ближайший к нему минимум. Какова толщина пленки $d$?}
% ГГК 20.20
\task{Чтобы уменьшить коэффициент отражения
света от поверхности стекла, на стекло наносят тонкую
прозрачную пленку с показателем преломления $n_{\text{п}}$ меньшим, чем у
стекла (так называемое <<просветление оптики>>). Найдите
необходимую толщину пленки $h$, считая $n_{\text{п}} = \sqrt{n}$, где $n=1{,}60$ ---
показатель преломления стекла. Длина волны света $\lambda = 500\unit{нм}$, свет
падает на поверхность нормально.}
\libproblem{kabardin-orlov-zilberman}{13.2}
\libproblem{kabardin-orlov-zilberman}{13.6}


\newpage
\setphysstyle{ГЦФО 11}{Волновая оптика: Интерференция 2}{20.01.2021}

\taskpic{Два когерентных источника монохроматического
света с длиной волны $\lambda = 600\unit{нм}$ находятся на расстоянии
$A_1A_2 = 1{,}0\unit{мм}$ друг от друга и на одинаковом расстоянии $L = 3{,}0\unit{м}$
от экрана (см. схематический рисунок). Каково расстояние $x$
между ближайшими максимумами освещенности (серединами светлых
полос) на экране? Будет ли наблюдаться максимум освещенности в
точке $O$, равноудаленной от обоих источников?}{
\begin{tikzpicture}
\draw[dotted] (0,0) -- (3,0);
\draw (3,-0.5) -- (3,0.5);
\fill[black] (0,0.15) circle(0.03) node[left] {\footnotesize ${A_1}$};
\fill[black] (0,-0.15) circle(0.03) node[left] {\footnotesize ${A_2}$};;
\draw[dotted] (0,0.15) -- (0,-0.5);
\draw[<->] (0,-0.45) -- (3,-0.45) node[midway,below] {\footnotesize $L$};
\end{tikzpicture}
}
\libproblem{1001}{20.22}
\task{Юный радиолюбитель поддерживает связь с двумя девушками, проживающими в разных городах. Он намерен сконструировать такую систему антенн, которая позволила бы ему разговаривать с одной из девушек (живущей в городе~B) с оптимальным качеством связи, но таким образом, чтобы вторая девушка (живущая в городе~A) их разговор слышать не могла, и наоборот. Система антенн собирается из двух вертикальных антенн, излучающих с одинаковой интенсивностью во всех горизонтальных направлениях. Углы между направлением на север и направлениями на города A и~B составляют $\psi_1=72^\circ$ и $\psi_2=157^\circ$ соответственно. Радиостанция работает на частоте $\nu=27\unit{МГц}$. Определите расстояние~$r$ между антеннами, угол~$\psi_0$ между плоскостью, проходящей через обе антенны, и направлением на север, и разность фаз~$\Delta\phi$ электрических сигналов, излучаемых антеннами. Расстояние между антеннами должно быть минимальным.}

\newpage
\setphysstyle{ГЦФО 11}{Волновая оптика: Интерференция 3}{27.01.2021}

\taskpic{Кольца Ньютона. Плоско-выпуклая линза с
радиусом кривизны выпуклой стороны $R = 1\unit{м}$ лежит на 
плоской стеклянной пластине (см. рисунок). Систему освещают
сверху монохроматическим светом с длиной волны $\lambda = 500\unit{нм}$.
При наблюдении сверху (в отраженном свете) видно круглое
темное пятно, окруженное концентрическими светлыми и
темными кольцами. Объясните это явление. Каков радиус $r_3$
третьего темного кольца?}{
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
  \fill[gray!20] (0,0) rectangle (2,-0.2);
  \draw (2,0) -- (0,0);
  \draw[fill=gray!20] (0,0.2) parabola bend (1,0) (2,0.2) -- cycle;
  \draw[->] (0.5,1) -- (0.5,0.3);
  \draw[->] (1,1) -- (1,0.3);
  \draw[->] (1.5,1) -- (1.5,0.3);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Плоскопараллельная стеклянная пластинка толщиной $d$ с показателем преломления $n$ освещается монохроматическим светом с длиной волны $\lambda$ от протяженного источника. Позади пластинки расположена линза с фокусным расстоянием $F$. Какой вид имеет интерференционная картина, которая будет наблюдаться на экране, если его расположить в фокальной плоскости линзы?}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[dashed] (0,0) -- (3,0);
  \draw[thick] (3,-1) -- (3,1);
  \draw[fill=gray!10] (1.3,-0.8) rectangle (1.5,0.8);
  \draw[fill=gray!10,rotate=-90] (-0.8,1.8) parabola bend (0,1.9) (0.8,1.8) parabola bend (0,1.7) (-0.8,1.8);
  \draw[fill=white] (0,-0.6) rectangle (0.3,0.6);
\end{tikzpicture}
}

\newpage
\setphysstyle{ГЦФО 11}{Волновая оптика: Дифракция Френеля}{3.02.2021}
\taskpic[55mm]{На отверстие радиуса $r$ падает перпендикулярно его плоскости
плоская синусоидальная волна. Длина волны $\lambda \ll r$. Интенсивность волны
по оси отверстия периодически меняется. На каком расстоянии от его
центра находится последний максимум? Определите расстояние между
максимумами интенсивности на расстоянии $z_0$ от центра отверстия, если
$r^2/\lambda \gg z_0 \gg r$.}{\includegraphics[width=5cm]{12.2.7}}
\task{а. На рисунке изображена плоская стеклянная пластинка с
зачерненными кольцевыми участками. Этой пластинкой перекрыли 
параллельный пучок монохроматического света с длиной волны $\lambda$. Оказалось, что зачерненные кольца пластинки совпали с четными зонами Френеля для осевой точки $A$. Как изменилась интенсивность света в этой точке?\\
б. Параллельный пучок монохроматического света перекрыли 
пластинкой, в которой зачерненные кольцевые участки заменены слоями диэлектрика, изменяющего фазу проходящей волны на $\pi$. Как изменилась
интенсивность света в точке $A$ в этом случае?}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{12.2.11}
\end{center}
\task{На расстоянии $4\unit{м}$ от точечного источника света с длиной волны $6\cdot10^{-7}\unit{м}$ расположена диафрагма с круглым отверстием. При каком радиусе отверстия центральная часть дифракционной картины на расстоянии $6\unit{м}$ от отверстия будет наиболее светлая и при каком радиусе наиболее темная?}

\end{document}
